\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas Aeroespaciais}$\quad$(101133)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Introduz princípios fundamentais da aerodinâmica, da propulsão e da mecânica orbital para a análise de projetos de aviões, foguetes e naves espaciais; Tópicos em aeronaves incluem introdução: ao desempenho de cruzeiro, ao projeto da asa, à propulsão, à estabilidade, ao controle e às estruturas; Tópicos em espaçonaves incluem introdução: ao projeto e teste de foguetes espaciais, à propulsão, a órbitas e missões, aos sistemas de lançamento e aos subsistemas de espaçonaves.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Introdução
\\
Princípios básicos de aerodinâmica e aplicações
\\
Definições preliminares para o projeto de asas
\\
Teoria de aerofólios (2-D)
\\
Teoria de asas (3-D)
\\
Sistemas de propulsão aeronáutica
\\
Fundamentos do desempenho de voo
\\
Princípios fundamentais da física aplicados ao espaço
\\
Foguetes de sondagem e veículos lançadores
\\
Satélites artificiais e espaçonaves
\\
Sistemas de propulsão espacial
\\
Orbitas e missões
\\
Infraestrutura do segmento solo
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica:
\\
John D. Anderson, Jr.. Introduction to Flight, McGraw-Hill, 7a Edição,	2011.
\\
Peter Fortescue, John Stark and Graham Swinerd. Spacecraft Systems Engineering, Wiley, 3a Edição, 2003.
\\
Bibliografia complementar:
\\
Jan Roskam and Chuan-Tau Edward Lan. Airplane Aerodynamics and Performance, DRACorporation, 1a Edição, 1997.
\\
Vincent L. Pisacane. Fundamentals of Space Systems,	Oxford, 2a Edição, 1994.
\\
Jorge M. Homa	Brasil. Aerodinâmica e Teoria de Vôo, ASA, 26ª Edição, 2008.
\\
Newton Soler Saintive	Brasil. Aerodinâmica de Alta Velocidade, ASA, 8ª Edição 2006.
\\
Edison da Rosa	Brasil. Projeto Aeronáutico, Tribo da Ilha.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
IFD-118001 FISICA 1 E
\\
FGA-208213 Ciências Aeroespaciais 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}